有輪子的東西都不應該投資

2020 年，我的證券帳戶回報為23%。 小幅跑贏恒生指數，卻大幅跑輸美國S&P 500。在資本配置這個功課上，與連登的大神們100% 起跳的收益比較起來，我給自已的評分會是 D 。

美國2020 的牛市最主要是由各高科技股票和電動車概念股票的飛漲帶動。其中最廣為人知的就是電動車巨頭TESLA 年內漲幅超過700%。 在此，我想和大家分享對科技與投資的見解。

人類歷史上不乏改變世界的新科技。鐵路，電報，電話，電視機等等都改變了我們的生活方式。創新也許能使世界脫離貧困，但歷史顯示投資創新事物的人，事後並不一定致富。

單車🚴‍♀️
在1886年，英國人J.K 塔斯利採用槓桿鏈條系統，大大改善了單車效能。 騎自行車突然瘋狂流行起來。單車狂熱最直接的體現是， 在短短半年間， 相關的股票指數就上升了258%。單車和相關技術的公司如輪軚，槓桿鏈系統等紛紛上市，並得到遠遠超過他們所需的資金。不斷上升的股價甚至吸引一些經營不善的公司叫囂自己將會投入單車行業，繼而上市集資，而且最後結果還非常不錯。顯然，這些荒誕的事情不能阻擋投資者貪婪。

然後， 泡沫破裂，自行車公司的市值短短1年間從峯值暴跌了76%。絕大部的公司現在已經消失在歷史長河中。

燃油車 🚗
汽車是二十世紀前半最重要的創新之一。對當時還在騎馬的美國人來說，汽車有革命性的影響。可謂「天花板無限高」、「頂級好賽道」 。 想想每個美國人每幾年就要花數十萬購買新車，你或許會認為：「這是我要投資的！」。在美國就曾有超過二千間的汽車公司。可是經過一輪混戰，拼購，技術進步，日本車的沖擊等等，這兩千家公司最後只有三家留下來。而這三間汽車公司股價都曾跌穿帳本面值，其中通用汽車還在2009 被逼破產重組，股東價值幾乎灰飛煙滅。 可以說，60年前的投資者從這2000間公司找到贏家的機會率是零。

P(success) = 0 。

借用巴菲特的一句老話： 有輪子的東西都不應該投資。 其中可能還包括飛機。

革命性技術並不一定會帶來財富。 Nikola Tesla (就是現在電動貨車Nikola 和 電動車Tesla 的原型） 在幾十年前發明轟動世界的交流電電網，包括發電機，高壓電欖，變壓器等等，引領世界進入電氣時代。 然而，他最後卻經營不善，發明無線充電塔失敗，摩根大通債務問題等等， 他臨終前貧窮得連房子也賣掉，也交不出旅店的租金，最後孤單潦倒地帶著捕捉天空閃電的夢想與世長辭。

革命性的技術卻常常為市場先生帶來無限幻想。畢竟新的事物沒有參照，就如清唱的人沒有鋼琴伴奏一樣，唱高幾個調不自知，還自得其樂。曾見有人這樣描述電動車 ： 汽車將會取代電話，向人賣軟件服務如音樂，遊戲，導航等等，是新一代商業模式。所以劍指市值2萬億美元（蘋果的市值）不是夢。

這刻不禁心想：有什麼人在電動車裡的時間比用電話還長呢？ 電動車的士司機？ 還是電動車遊牧民族？

老實

成篇文表達嘅嘢都只係因為經營不善所以先執，同嗰樣嘢有無轆其實無乜關係

邊個人？臨尾創作稻草人?

"我給自已的評分會是 D"

A : 200%+
B : 100% - 199%
C : 50% - 99%
D : 20% - 49%
E : 0% - 19%
留班重讀 : 輸錢

幾年後蘋果市值都唔止2萬億啦。可以一齊growth

可以說，60年前的投資者從這2000間公司找到贏家的機會率是零。

仲長過要睇50年嘅2800

你可以舉例一個比AC 發電更加改變世界既發明？ 我想帶出既係即使強如tesla , 最終都可以窮到破產。 技術並唔係發達既充要條件，仲要睇埋其他

應該唔只一個人，話電車係未來移動終端嘅大頭，話電車係SaaS

廢撚話

比兩個名嚟丫

但係你標題就話有轆嘅嘢唔應該投資wo
我得個知字姐

人類歷史上不乏改變世界的新科技。鐵路，電報，電話，電視機等等都改變了我們的生活方式。創新也許能使世界脫離貧困，但歷史顯示投資創新事物的人，事後並不一定致富。
咁蘋果你又點解釋？

我反而想知而家邊個會覺得Tesla只係傳統嘅汽車企業

同問

並不一定
我曾經都係蘋果既股東，不過e家都賣埋

冇人咁諗呀，比兩個名嚟丫

你自己已經答左你個問題

世界上所有野都係並不一定
有可能發生
所有講既野加完哩d字即刻變廢話

可能我表達得差 我係想講技術既進步未必會為投資者帶來益 ， 轆只係一個例子

反而技術無法顛覆嘅行業例如麥當勞🍔 往往有穩定既回報

擁有常識其實係好難既事 。 大家只係著眼奇蹟

有輪用好過無輪用

非傳統汽車等於取代電話？ 答唔到就認啦，遊花園

省姐撚，撚呔撚

我認錯， 呢個轆有錢賺

投資tesla係為咗殖民火星，投資三傻個d先係為咗個轆。

2021年仲講巴菲特...

未來移動終端嘅大頭係"有自動駕駛功能嘅載具", 唔一定係電動車, 唔好搞錯

原來你條友係淡友

依家qe 呀，只會升升升升升

睇跌？ short撚左

會唔會係電動飛機？
Tesla 其實係一間軟件公司

仲有neuralink , starlink , hyperloop ........... 同埋信仰

人工固氮
工業白痴出少d結論性語句ok？

願聞其詳
我既世界好簡單，我淨係想有電用

2020年贏得23%仲要唔貼真倉既人就好心咪撚share啦屌你

冇人工固氮你宜家耕緊田
冇人工合成螢石 鋁貴過黃金
同埋AC發電係法拉第發現嘅電磁感應。

投資一律建議定期

我給自己評分是D

睇番樓主啲post

2019年尾唱好brka/brk

2020年頭睇淡Tsla

笑撚左

樓主有病就睇醫生啦
眾人皆醉咁款無用架
股市係靠成行同回報去驗證自己既睇法架
你夠薑就做淡 唔好作埋d垃圾文

樓主係 CFA 會員

基礎理論同工程同樣重要 。 老實講作為科學迷我好崇拜Tesla 以一人之力顛覆整個發電系統，佢幾十年前既設計仍沿用至今。

唔係佢既話我諗我地仲點緊蠟燭 ， 或者比天價用愛迪生既DC 電著緊燈泡

我認同佢個標題唔係好貼題
但我諗佢主旨係講緊科技嘢日新月異 唔好以為淨長期玩哩類起飛股會發大達 只係一時興起 冇保證

樓主溫馨提示下姐，就唔洗追殺佢既

利申 有買小鵬 諗住hold 5 years +

Elon musk

你真係19
1890年代丹麥已經用風電喇，
仲DC，弱智
無知學多d知識

唔好衝出黎7

唔怪得blackberry拎走左個碌碌...

多謝支持

我都知道係連登叫人唔好投資tesla / Arkk 會比人笑到面黃。發表論文幻想tesla 行業空間有幾大， 市值上望幾多幾多會有更多既點擊率。

但我都係不吐不快

我覺得個人飛行工具先至係未來

事實證明你係柒丫嗎

輸撚晒俾革蛇啦成個2020

人地全倉bitcoins Tsla ark slv

一年執左你成世搵唔到既數啦，傻閪

其實dc 係解直流電， ac 係解交流電。
我怕係唔係有d 咩誤會， 係唔係我講得唔夠清楚

我電機學博士，你係咪有咩誤解？

叻叻，我賺唔到呢d 錢

回報最高既AAPL 我最近都放埋

怕高都是苦命人

連登仔下下見人持相反意思就人生攻擊,痴線

唔係全倉eth

咁你點睇tesla 既貢獻？ 定係你覺得佢都係碎料

戴維斯雙擊

希望2021 人年我地可以強勢回歸

咁多大陸用字

有無d 貼地d 既想法？ 例如無左tesla 既發明，我地e家既生活會點？ 佢值唔值得拿諾貝爾獎？

我當自己係作文咁寫

不如我又問你
冇左歐姆嘅發現，我地e家嘅生活會點？佢值唔值得攞諾貝爾獎？

冇左基爾霍夫嘅發現，我地e家嘅生活會點？佢值唔值得攞諾貝爾獎？

冇左Lenz嘅發現，我地e家嘅生活會點？佢值唔值得攞諾貝爾獎？

冇左門捷列夫嘅發現，我地e家嘅生活會點？佢值唔值得攞諾貝爾獎？

冇左戴維南嘅發現，我地e家嘅生活會點？佢值唔值得攞諾貝爾獎？

冇左哥倫布嘅發現，我地e家嘅生活會點？佢值唔值得攞諾貝爾獎？

冇左腦魔二世嘅發現，我地e家嘅生活會點？佢值唔值得攞諾貝爾獎？

我真心求教 你所講果d 我大部份都唔識 。 我以為每個人都會對tesla 既發明五體投地， 點知有例外

無實戰戰績，無數據支持

淨係識list啲似是而非既歷史故事

出過既post，完美睇錯晒2020年走勢

出黎9up，誤導觀眾，阻人發達

抵屌

可能因為相關領域認識多d，比較容易破除stereotype。

當然，我對好多前輩嘅發明都五體投地

阻著你發達 ， sorry

但我更加唔想有連登破產

你唔止表達得差喎
你個標題簡直係廢話
下文既既證明同標題無直接關係

Apple咪係跑贏果個囉

你有無睇到幾多手機生產商收皮

多謝你

我承認

我諗著咁岩單車，燃油車，飛機都有轆

點頭先有位巴打post 4 個 apple wheel 出黎即刻屌打左我

借古鑒今

希望佢地唔係長線投資者，唔係過左幾十年一蚊都賺唔到不特只，仲輸埋時間

依家世界上最大市值果幾間公司，六十年前根本唔存在

分析tesla但仲停留係車既階段........

有d同龔成只敢投資舊經濟股一樣道理
一講新經濟就只覺得係泡沫 高PE 無盈利

巴菲特都有買比亞迪
中國既車係咪無轆？

60年前既公司到現在仍然有好多贏家。 Johnson & Johnson, BMS, merck , 麥當勞， starbuck, moody , 標普 , JP morgan ..... 佢地都為投資者帶黎成千上萬倍既回報。 呢d 都係贏家

但如果你當初選擇左汽車板塊，咁sorry , 一個贏家都無, 成功既機會係0

出現了。 你為樓上位晚打提供左第一個例子

仲有我最常拎黎講既 WD - 40

我本意唔係想分析 tesla , 係想帶出革命性技術唔一定會帶來回報

投資就預左有風險
有邊個夠膽保證自己投資果樣係最穩陣
投資投機都係考眼光同運氣
邊有話咩值唔值投資

用譁眾取寵標題，再配合九唔搭八既理論加完全錯誤嘅例子

想做呀？KOL過主啦

弱鳩智
有乜嘢係一定包生仔

革命性技術唔一定有回報
但間野可以突圍而出就一要有革命性技術

海底撈有咩革命性技術？
Starbuck 咖啡係唔革命性好飲？
Moody/標普 係唔係有革命性既權威？
巴群係唔係有革命性既投資技巧

而飛機既發明又夠唔夠革命性？ 美國曾經幾百間飛機公司死淨一間波音 ， e 家都係含JJ 狀態

革命性技術甚至唔係成功既必要條件 ， 但會係吹泡沫既條件。

想真心交流吓 七十年代 Nifty Fifty股差唔多係黃金組合，但長時間投資都會出現不幸的例子，例如General Electric。如果唔係比較科技優勢，你點樣先可以係投資組合之中去蕪存菁，搵出長線嬴家? 睇Balance Sheet定市場分析? 講緊五至十年以上的時間。

另外睇到WD-40呢隻股又係幾有趣，想睇你分享吓。

你提出的例子都係成功例子，證明主流技術的公司，都可以靠品牌、商業模式、企業策略來獲得投資者支持，達到高估值同長遠增長。

但我個問題係我點知十年後海抵撈仲有咁多人食，Starbucks仲有咁多人飲? 瑞幸咖啡同Starbucks比邊個好飲D，我又唔係咖啡師，真係分析唔到。

係70年代瘋狂時期買入優質股票（漂亮50） ， 之後會迎黎失落既十年 ， 例如麥當勞，可口可樂。 不過最後都會come back ，始終優質既公司可以長存而且不斷盈利增長。佢地靠既一般都唔係技術，而係品牌，規模或者配方。

反觀靠「革命性」技術紅極一時既漂亮50例如柯達，Xerox ，寶麗來呢d 最後下場坎坷

WD-40 呢個我成日拿黎做例子笑我老豆。 我老竇係做工程嘅。 但係佢成日買人哋推介嘅股票例如好似匯豐，洛陽玻璃， 洛陽鉬業之類。 我話：30年前你都已經知道WD -40 無競爭對手 ， 一早係贏家。 點解你唔信自己要信沈大師？ 唔係我哋就唔會咁窮。

WD-40 係秘方。冇專利過期問題。呢個世界冇人知 Wd-40 係由咩組成。 亦都唔見得會有人發明到第二種WD-40 。 教科書式嘅壟斷市場， 就係咁簡單

呢d 問題好到肉

我覺得可以反問自己：
有啲乜嘢行業係得到乜嘢得天下？

我可以拋一個例子：
零售行業得低成本得天下 （Walmart , Costco, Amazon)

詳見Samuel Walton (Walmart 創辦人） 或者 Jeff Bezo 每年係年報登既招股書。 基本上見到一樣既logic

討論吓WD-40，唔係工程背景，順手Google吓，都見到有競爭對手。佢個產品不過係除水防鏽劑，無理由無其他配方做唔到。

仲有呢種產品只係經濟的中遊位置，工業生產會用到，唔能夠受惠服務業的增長，即使對產品的用量不變，公司增長只會大概同工業生產增長同步。
睇一睇基本數字 EPS Growth 10% TTM P/E 60x，得一個Analyst Cover估唔到P/E Forward. 簡單來講，應該只係一間成熟而穩定的Cashcow Small Cap，好難想像未來會合五倍/十倍股。

工程背景就知道WD -40 唔只係除水防銹劑 ， 最重要嘅係潤滑劑。
換句話說呢個係快速消費品，需求無窮無盡。
至於有冇其他配方？ sorry真係冇。 潤滑劑加防銹劑，只此一家。 甚至冇人知道 點解WD-40 咁神奇。
當然我絕對無講過要e 家買WD-40。係既話我一定唔會話比你聽，係都等我入夠貨先。 邊有人會周街推薦股票咁on 9 ，吃力不討好仲要蝕埋機會

咁如果進入行業分析，半導體行業，就係科技領先就可以全取。你睇到TSM係製程同市場佔有率遠遠跑出，AMD係CPU上打贏Intel，呢D都係科技基本面可以分析得到。
咁返返今年最hit的電動車，未來應該係率先推出全自動駕駛會得天下，行後根本無得玩，到時各國仲可能會ban埋人手駕駛，到時駕駛會變成而家騎馬一樣的運動。所以我們應該按各公司的技術同發展重心來分析，而市場目前共識就係Tesla係贏家，咁當然估值極度誇張，你話其他細公司，做唔到行業龍頭，又無專門技術就可能係個大泡沫，例如Nikola。

點解電動車會有先發優勢？
係大陸市場，連apple 都保持唔到先發優勢。係全球最大電動車市場 - 中國。， 點解你會覺得Tesla可以繼續領跑?

Intel 曾經都有先發優勢 ， 而家都收埋皮

我覺得真正有先發優勢嘅行業， 應該得社交 （ FACEBOOK, We Chat) 。 原因係用戶嘅轉換成本太高

可以好肯定咁講， 如果中國只有一個自動駕駛系統， 咁呢個一定係百度

所以無能力同眼光去跟個趨勢咁不如跟契媽

我喺度講一下我對先發優勢嘅了解

要完成先發優勢， 首先要有一個正向循環 （positive feedback)

例如規模越大成本越低 ：
客戶越多 》訂貨量越多〉價格就更平 》 客戶就越多 〉 價格更更平 》 客戶就越多 。。。

又例如google :
搜索量越大 》 算法越準 〉 越多人搜索 》 算法就越準 〉搜索量就越大

最後就形成今日既超級巨頭

電動車有呢個邏輯嗎？ 自動駕駛可能會有, 但一定要有大數據, 要有5G 。 而且萬一政府介入， 就唔會有錢賺得到

樓主由頭柒到落尾

我想知風電同DC 有咩關係

樓主你睇黎唔係太了解Tesla
電動車行業係由軟硬件組成，而現行所有新進入既企業或傳統車廠想轉型，先要克服成本問題，需求問題（無錯，睇下大brand出既電動車賣唔賣得就知），再而克服scaling 問題（最大難關之一）。當年Tesla 最唔掂果時就正正係scaling 果時，現金流扯到盡，研發燒晒資本，賣一架蝕一架。

過到呢關既企業係少於10%，而去到呢part 都仍然係講緊硬件only...仲未講軟件果part 同垂直整合既難度有幾大，我反而想問樓主係咪真係研究過tesla

咁我想問tesla 最後係靠咩賺錢 ？ 係靠低成本？ 高價格？ 定係賣軟件？ 難度大就代表一定賺錢？ 我地又番番老文題到

Model Y岩岩又減價，你覺等利好定利空？

你覺得tesla 係近商家多d , 定科學家多d ?

我諗而家個估值係按2030年出貨2000萬部車，而且係高利潤產品。同埋而家集資零難度，係可以用的錢上已經跑贏所有對手。

以而家賺錢只係零頭，搶市場佔有率為目標，降價係利好，首先要係車價對汽油車有優勢，然後再做到每公里成本更低。

重點係tesla市值幾多先得嫁 依家個趨勢仲要去埋鬥平搶市佔，價錢依樣嘢落咗就好難上返去。就算靠數據/自動駕駛賺錢 軟件硬件都有唔同巨頭叉隻腳埋去，要同apple/google/amazon/nvidia/intel依啲鬥，第日個餅未必分得多。

你竟然用低成本/高價格/賣軟件呢d咁單一既因素去總結tesla，睇黎都冇咩好討論

你真係覺得佢價錢想上番去？你諗番佢既mission係咩？有本錢點解唔搶市場？傻的嗎？當3傻仲係到燒緊錢，要人代工既時候，tesla減價搶市佔就緊架啦。本身tesla就只有供給問題，無需求問題

加上你所講果堆巨頭,大把問題，apple car吹足咁耐影都冇，tesla連芯片都自己做埋。有軟件既無硬件，有硬件既無軟件。你可能會話合作，但商業世界邊part搵到錢，自然就會有人想食埋佢，垂直整合先係最佳方法，將主導權放係手。

垂直嘅缺點係難轉身，前期投資大

無野係只有好處無壞處，只係邊樣多d
其實睇番過去點解電動車行業一直做唔起，就知道tesla行垂直整合其實唔係佢想而做，而係無得揀。
相反佢完成左成條垂直鏈之後，會比其他車廠鞏固十倍

樓主計漏左Tesla有Elon Musk呢個factor
佢個人嘅charisma同steve jobs有得比 好多Apple die heart friends都係鍾意教主同埋佢嘅ideology所以一直買Apple野
而家Elon Musk代表緊探險同埋革新 仲有少少insanity 佢希望改寫人類嘅歷史 令人類可以殖民去火星
佢成日講America is a nation of explorers
單係呢點就好多人buy佢 亦都令到Tesla有個與眾不同嘅brand image 呢個唔係其他品牌比得上嘅
坦白講 我覺得Tesla只係用黎fund佢SpaceX嘅ambition
SpaceX如果成功左我覺得地球歷史上無任何一間"公司"比得上 就好似哥倫布令到後來者一直殖民去美洲 改變左世界後面幾百年嘅歷史 美國亦都變成第一強國 如果人類去到火星 改變嘅可能係我地之後幾千嘅歷史

其實都唔係全整合，盡量啦
電池Panasonic，LG等等
你上網search tesla供應商

以我所知比亞迪都有出自己嘅動力元件
SiC800VIGBT都幾先進

樓主睇黎都唔係好明tesla咁值錢既地方
淨係通過軟件升級電池效能，已經比傳統車廠慳左好多成本同時間，而且無可取替，因為軟件係自己研發
仲未計自動駕駛、tesla有自己完整既生態系統等等

L5 暫時未有人做到

一句講曬
樓豬你連s&p 500都大幅跑輸
點解我要聽你分析

可以話根本tesla 係無咩商業邏輯點樣賺錢， 所以你講唔出

大家最想討論嘅係點樣有夢想，點樣自動駕駛，點樣電池技術。 事實上呢d 野唔係得tesla 做到， 甚至係好多人哋做到Tesla做唔到 。 電池係，自動駕駛係，軟件生態係 。

喺連登討論Tesla嘅壞處，就好比向浪子宣揚貞潔嘅重要性

你可以話你係全post對Tesla最有深刻了解嘅人👍🏻👍🏻
一直以黎都無人講過品牌問題，確實，tesla 個品牌係值錢

又要高利潤，又要減價，仲要平過燃油車。 點樣做到？ 你覺得Tesla憑啲乜嘢可以做車平過豐田

賣軟件Gross Margin 的確高好多
減價搶市場但軟件個度賺返
每次軟件升級成本低過你實實在在換一件零件出去
唔信你睇下SaaS公司好多都50-70% Gross Margin

Tesla 賣軟件會唔會賣得iOS App Store？ 佢而家嘅估值可能已經貴過iOS嘅軟件服務 。

[red］這刻不禁心想：有什麼人在電動車裡的時間比用電話還長呢？ 電動車的士司機？ 還是電動車遊牧民族？[/red]

其實tesla已經賣緊
就算係trial都好多人埋單
到時唔單止自動駕駛
可能娛樂影音都整合埋
你個問題無包含答案
即係你自己都唔肯定
講真
市場肯唔肯為高估值埋單唔係你同我話事
市場答案係就係
你覺得貴唔貴係無意義

睇到例子未？

言下之意你都係唔相信啲啲 bullshit

我無持有tesla
但tesla係實現緊我地想像唔到嘅事物出黎
我信唔信係唔重要
我只需要知道市場信唔信就可以
唔好隨便用自己角度預測市場
特別係tesla有部份係信仰黎

從來到唔預測市場，只係把握市場既愚蠢買入低估既偉大公司

當tesla係車股已經定錯位

第2個例子

其實TESLA有四種屬性

1. 電動車股
TESLA係龍頭，係先行者，電池技術領先，成功量產，唔洗擔心賣唔出因為需求大過供給

2. 科技股
其實賣車賺錢從來都唔係TESLA目的，軟件先係
自動駕駛宜家賣1萬美金，elon musk話會價值10萬美金(佢講嘅，但市場buy)，重會發展成robo-taxi功能，未來會收晒所有司機uber皮，唔洗司機揸車，free咗啲時間出嚟車上娛樂嘅軟件又大把可以賺你，咁大個moon唔拎嚟睇戲嘥晒啦，打機，聽歌呢啲功能宜家已經有，有App store後想像空間無限大

3. 能源股
比較少人留意TESLA嘅業務，其實TESLA係有做太陽能solar city，呢方面我都唔熟我唔9up咁多了，只知TESLA主力係家用太陽能，結合TESLA電池技術，儲能方面係冇問題，即係朝早叉電，夜晚用電，24小時自給自足係冇問題，elon musk亦有講未來一半嘅收入會來自solar city

以上三樣都係現在同未來嘅trend，求其一方面都當炒，佢重要三合一，市場會畀超高估值其實我覺得好合理

重有第四個屬性，Elon Musk，呢個你自己google啦，我諗佢佔咗Tesla一半市值，亦都係Tesla最大嘅風險，佢死咗都唔知點算

TESLA個PE其實唔重要，因為股東會期望佢燒錢做R&D同搶市佔，所以冇得用平常嘅方法估值，我自己就用偉大嘅程度去估，TESLA會再次將人類嘅生活方式改變，我認為佢比AAPL MSFT AMZN FB呢啲公司更偉大，所以萬億市值係基本

ching 知唔知賣軟件gross margin 對應既cost 係指d咩
賣軟件成本要睇埋R&D同埋 SG&A喎
btw 我剩係想知tsla auto drive 要幾錢 , 每個月比？ 每年比定收一次錢終身用

你研究下tesla套自動駕駛係點黎先
係人地比錢佢套系統黎用
佢拎返data做研究
佢可能比SaaS公司成本仲低
當然前提係多人買

咁你講我知未
作為未來用家我想知套系統要比幾錢去用

你會唔會每個月比 2萬蚊HKD 玩自動駕駛
e 家一年自動駕駛既成本大概咁上下 ，講緊真係L5
當然未來既野好難講，所以好好幻想

只係靠算法政府無可能會比牌照你，一要要有大數據同5G 既支持

狗咬狗骨之極post

一大渣狗屎垃圾係到吠

咁我寧願手動駕駛省返兩皮野去旅行算
我想帶出既野係依家講business 唔係講夢想
一樣商品貴到冇人想買咁呢個business真係終鳩極失敗
如果自駕仲貴過我搭的士uber 真係哂氣

Nikola Tesla 夠唔夠偉大？ 西屋電氣夠唔夠偉大？ 我地e家用緊除電池以外所有既電都係佢地發明出黎

Elon Muck 真係好偉大，有可能拿諾貝爾獎，但唔代表佢公司會賺到錢。 呢個就係我想講既野。

係整個生涯入面都賺唔到錢既公司價值等於0 。無論老散將個股價抄到幾高都好，呢個係不變既事實

咁...建議你買1號仔，包賺錢，誠哥保佑你

Sorry 我對平庸既公司無興趣，我既組合仍遠遠跑贏佢

但我想講既係，以賺錢嘅角度來講，Tesla係一間爛公司。其本上無賺錢既邏輯，甚至tesla 對賺錢都冇興趣

巴老有投資西南航空同BYD

呢個係你既睇法，你既睇法唔一定岩。點解唔對個市場humble d? 你講既野其實全部都有bias

同個市場作對好難賺錢的，zm又點賺錢？SQ又有幾賺錢？lmnd又點賺？真係重要咩？

ZM SQ 真心唔覺得乜野高科技, 但升好撚多

佢地有個viral network effect特性, 市場鐘意佢地scale既速度 投資本身就要與時並進，唔係一本通書睇到老。唔通睇pre-ipo start up投資又淨係睇earning? 市場係project個future, 除左睇公司fundamental,仲睇市場sentiment, 資金流。咁易玩一味睇earning earning yoy earning growth 個個發左達啦

以前已經有睇樓主同格爾辯論...唔好意思，你真係輸哂呀呢幾個月tesla都升左十個開都無反省下到底係你錯定係市場錯
睇唔少tesla既淡友 (I.e gordan johnson)全部都係一個樣

樓主真心膠，此post已完

咁你沽空左tesla未

利賓納呢?有黑加侖子

Tesla最大問題
可能就係股價
鹿斯克一早就覺得個價太高
應該好清楚個公司research
市場回報 發展 同 市值 脫哂勾
但股價不停升
無對應市值利好因素
長久班友信念信仰下降
就.....

市場既升跌只係為左服務投資者，為理性投資者提供機會，並唔係教投資者點做野。無論係價值股定成長股，投資就係用1蚊既價錢買2蚊價值既野。

明就明，唔明既就永永遠都唔明。 因為唔明既人只係想玩擊鼓傳花既遊戲，同人抄鬱金香，大紅花一樣，淨係想搵下一個傻仔 。

曾經一枝奧古思都可以貴到買一座豪宅，你會反省自己係唔係錯過左鬱金香既「價值」？

我寧願「輸哂」，我都唔會放棄我既理智。

乜野投資都可能會蝕架喎咁講
係咪啲「股壇不敗之法」啲friend黎

Tesla 粉咩 elon musk 講咩都聽，淨係話 tesla 股價太高佢地唔聽

樓主on99
無人叫你揸住隻股幾十年
燃油車嗰段你由馬車年代揸到2009年，邊有人揸咁耐呀。

現實係買燃油車龍頭嗰班人一早發咗達，一早炒緊其他嘢啦。
俾多個例子你，18xx年啲美國鐵路股去到今日都唔知存唔存在。但有正常智商嘅都一早放咗啦。

樓主分析嘅角度係由創業者嘅角度出發，但現實中無人會咁樣同公司共存亡。
例如柯達(Kodak)咁，佢1930年入道指，但無人會由菲林年代揸到而家，一見到衰落就一早走哂啦。

你買啲有穩定需求嘅嘢，然後揸幾廿年都唔係錯。結果就會好似今年咁，個個大起大落你就穩穩定定咁賺一個唔差嘅回報。

齒輪也是輪

無人阻住你沉醉自己既世界，反正投資最終目的都係賺錢

ching 唔駛再開post 同呢班人搏
因為呢度絕大部分係賭徒 終國人最爛賭
連基本做生意概念都冇 唔駛曬口水曬精神

岩呀 當一隻股升就諗到1千萬種理由利好 一跌就相反

繼續沉迷係自己世界到啦！岩架啦，Tesla 好撚垃圾，唔好投資，搵唔到錢總要有人唔睇Tesla 既

你套睇法，好好堅持啊
但唔好覺得你套睇法就係市場先生套睇法

唔講其他公司, tesla 套 FSD賣緊1萬蚊美金
你用5年換車中間唔升級, 除開大概1291港銀一個月
方便程度同埋價格值唔值就自己諗

好嘅業務唔代表有好嘅股價, 你D理論錯得咁緊要都唔想承認
你自尊心都幾值錢下

就好似同臭雞宣揚貞潔既重要性一樣

咁有撚用咩 1291包埋車 , 車險 , 電費 , 同維修費先有得諗下 都未計車位月租
老老豆豆上面呢堆錢夠我每日搭的士出入去玩

btw , 香港一定唔會有得比你玩FSD 你睇下Uber 都搞到咁撚樣

香港玩車幾時都係貴
唔關咩車事

因為買股票真係唔係做緊生意。
樓主講汽車嗰段由啲人騎馬嗰陣開始講，講到2009年通用汽車差啲破產。通用汽車啲創辦人都一早死哂啦。
通用汽車啱啱上市嗰陣啲投資者一早發咗達仲傳咗兩三代啦。
而家做生意啲人都識得將公司賣盤脫手，由行業興起一直揸到on99衰落嘅人唔多。

樓主想搵一隻股票由後生揸到佢死嗰日都唔係錯，但無咩人會咁做囉。

P(success) = 0 ，依句真係近排喺連登見到最搞笑嘅一句。

一間公司有冇價值，未來佢係平庸定係偉大，邊有人知大家都係估估下，巴菲特都話自己錯過咗亞馬遜啦

投資有句說話叫唔好同股票談戀愛，我諗一個贏家會長期mon住間公司有咩變化，一唔對路就走啦唔會死揸一世

其實買股票都係為賺錢，有人用股價嘅升跌賺差價，有人長揸收息，各施各法，冇話邊個啱邊個錯，例如AAPL係好公司，你都唔係長揸AAPL啦，最緊要搵個適合自己嘅方法

Michael Burry都話沽緊Tesla，但我都好欣賞佢嘅投資邏輯，錯咗一注唔緊要，其餘注碼贏返就得，如果你all in一個公司，咁輸咗其實係你自己抵死啦，冇做風險管理，唔關揀錯公司事

更正通用氣車唔係差d 破產，係真係破左產

同期有好多好公司到今時今日都賺緊大錢，例如JP MORGAN ， moodys, KO , walamrt , 等等等等。 未來係充滿不確定性，但有d 行業有d 公司係幾有確定性 ， 佢地好輕易咁存活左幾十年，我相信佢地可以繼續輕易咁存在多幾十年。

但製造業競爭激烈，基本上就係3年一小考，5年1大考 。 呢個係行業本質問題。

不過樓上位巴打講得岩。 你地唔係黎投資，係黎投機。 講多哂氣

市場先生就是一個 on 9 子，我只會利用佢，唔會了解佢 ，更加唔會預測佢

諗清楚毛好講，e家係講緊L5 , 唔係tesla 既L 2.5

I dun fucking care 股價，我只係在乎估值，在乎企業利潤

你買股票以為自己做緊生意。
唔係話你的投資心態錯，只係想講你咁諗唔代表其他人係錯。

買股票就係股東，股東就係生意既持有人。 呢個係資本市場既本質。

買股票唔係買生意咁係買d 咩？ 我真係好想知其他人覺得自己係度做緊咩野 。

買股票唔係做生意
不過你係一個freereide既老細仲可以隨時跳船去第二度既老細
你可以唔識落手落腳做生意 但一定會知咩人做緊咩工作同做成點樣
呢個就係打工仔同老細既分別

「買生意」同「做生意」唔同。
1. 如果你係一間公司的創辦人，已經經營咗十幾廿年，就算公司由盛轉衰你會想捱落去，同間公司共存亡。
2. 如果你買一間公司的股票，你發現間公司開始衰落嗰陣按幾個掣已經可以走咗去。我N個回覆都係講緊依一點，就係你買股票對間公司無obligation，隨時可以走。
3. 現實世界中其實我講嘅第1點都係錯，有好多公司的創辦人見到依一行唔掂，都識得賣盤走人。
4. 綜合以上3點，你用一間公司幾十年嘅興衰嚟推測投資者幾十年幾十年嘅興衰係脫離現實，因為無咩人會揸住一間公司揸幾十年(第2點)。就算真係做生意嘅人都未必會keep住經營一間公司做幾十年(第3點)。

舉多個例子啦，如果樓主係70年代嘅人，你預視到船運業將來會衰落，你一定會以為包玉剛將來一定會蝕好多錢。因為包玉剛就係做緊船運生意。一盤生意唔掂，你就覺得人地將來會蝕錢。但事實係人地轉個頭就去咗玩地產，唔會on99繼續做船運。

對正正經經做生意嘅人(e.g. 包玉剛)嚟講，行業的興衰都唔代表佢本人的興衰，更何況係連登啲投機者。行業的長期興衰跟投機者的賺蝕更加無關。

你以為你可以比市場更加聰明咁走先一步？ 好可能你認為間公司唔掂既原因就係因為股價大跌。 你先後知後覺去搵看空既確由。

Yahoo 由2000 既高峰去到低谷只係用左 1年唔夠既時間，市值蒸發九成。 請問你中間點知佢係中場調整定全面潰敗。

你可能會話：我梗係知啦有Google嘅時候我就已經知道yahoo 收皮

Sorry , 2000 年google 仲未出世

事實係只有極少量既行內人先會掌握先行指標，比大市更早一步動作。

散戶並唔係其中一員

投機者有咁多，一定有啲人有眼光、有啲無眼光，唔會人人發達。
我只係想指出你用行業60年甚至100年嘅興衰嚟立論，甚至講P(success) = 0嘅錯誤喺邊。

點解有d 行業 可以小幾間公司做長勝將軍？ 例如銀行，可樂，連鎖餐廳。

點解有d 行業永遠都係鬥個魚死網破，例如汽車，飛機，永都係各領風騷三五年。 全部人都係盈虧邊緣掙扎。

有投資者希望係2000個波入邊揀到一個係紅色。 點知成個袋所有波都係綠色 。 P (red) = zero

就係咁簡單

你以為汽車業係興衰交替咩？你以為飛機製造業係興衰周期問題咩？

Sorry , 佢地係由始至終都冇賺過錢

你鍾意啦，你滿意你嘅回報就得

我今年第一年跑輸大市，我梗係唔滿意自己嘅回報

但我滿意自己付出嘅風險

唔睇股價有估值有咩用
利潤高又點

想問你有無理解過tsla自動駕駛同其他個分別係邊？有你再下定論 美股係最多醒既人參與既市場，大戶唔係傻的，我唔覺你睇既野凖過大戶既睇法。facebook由ipo 無人覺得呢盤係賺到錢既生意，到依家同google 打哂成個互聯網廣告。話人地投機，覺得市場錯，自己岩，其實係自己太過自我中心。growth business唔係呢個個眼光去睇的

果堆優質公司你期望有無exponential growth？square vs traditional banking，邊個會係未來黃金賽道，邊個增長空間大d?

佢話買ko wmt 投行股 都唔會諗有咩公司會有exponential growth啦

其實巴菲特自己都食言過幾次...

巴佬條o靚到入股snowflake, snowflake估值如何？ipo果陣120蚊差唔到 p/S 50倍， snowflake 盈利能力如何？P&L 一年差過一年，你點睇？巴佬係咪你講既投機客？

brk b又跑輸voo

我從來都無講過唔買科技股。 事實上我係apple 150 蚊果陣已經入貨，係賺錢最多既股票。 唔係仲邊度有23% 回報。 你睇番我同格爾既爭論係咩時間。

Snowflake 我都有去抽。 佢會係cloud service 中既cloud service ， 佢既皇者地位已經係哂度。 cloud 既競爭格局好汽車太多，基本上係winner take all 。 點會用P/S 睇growth. 要睇既係睇生意本質，競爭格局

電動車就係充滿競爭，非常非常差既生意。 因為佢不斷要資本投入，要不斷嘅技術進步，不斷抌錢落去，而且不斷有新嘅競爭者。 用科技股嘅估值去買電動車股真係 on9 既行為

所有股票盈利嘅增長都係exponential ， 我所講既例子全部都係 唔會有股票盈利係線性增長

我既持倉入面有3 隻過往20年復合盈利增長20% 。 1隻15%， 1隻10%，3隻5%

夠唔夠sexy ?

事實我都唔覺你真係好了解自動駕駛行業

好簡單， list 5 個 主要競爭對手出黎做唔做到？ list 5 個核心技術做唔做到？ To B To C To G 關係係點？

你呢啲就真係叫做不懂裝懂。

似乎唔明既係你
用價值或估值去量度市場代表用自己既睇法解讀市場，但事實上自己既睇法係唔能夠左右市場

市場專懲罰自我中心既人繼續同你講落去都唔會有結果，唔洗爭論架回報率就係最好既成績表

你根本講唔到，淨係識講今年既回報點點。 講多2年係都唔得

全部答到你，不過同你講哂水吃力不討好

你講果d 每年增長個rate一樣都叫exponential咩？

你一個傻散 你覺得自己既見地會準過太戶？你掌握既野又會多過ark條research team 少d自作聰明，承認自己既渺少。你既見地幫唔到你賺錢

Google search 下咩叫exponential 先

股市所有增長衰退都係exponential 既角度去睇

Berkshire 55 年來每年 20% 既 exponential growth, 最終滾出2700000 % 回報

不知所謂 。 講唔到換有見地有邏輯既論點就人生攻擊

你呢d叫compound growth 喎

Exponential 係指數式增長 ， 明未

1.2 ^ x 係唔係指數？

一理通百理明，明白了計算可變簡單～

我搞錯左 要學過數學

知錯能改

m記，starbuck呢啲係當時既社會其實係好前衛既公司，冇特別技術，但係有革命性既商業模式，m記發明流水線式整包，統一全部門店既標準，首創唔洗餐具既快餐，善用加盟模式壯大自己板圖等等

但時代會變 依家個世界已經被大企業壟斷晒 大企業既運作效率已經發展到極至 純商業模式創新已經好難打破壟斷 唯有新科技先可以加強效率 打破壟斷

tesla除左技術係革命性，商業模式都係革命性，第一間去除中介直接網絡銷售既車店，第一間軟硬件合一既車廠，第一間完全唔花錢做marketing既車廠

好記得當初你係咁笑我買tesla 話tesla唔係價值投資狗也不屌

其實係你完全唔了解tesla 唔熟悉商業史 更加對價值投資一知半解

好心同你多講句 唔好再固步自封 唔好再巴菲特上腦啦 佢唔投資新科技唔係因為新科技做唔到價值投資 係因為佢都自認理解唔到高科技 年輕人理解到就應該用巴菲特既原則去投資高科技 因為我地本身就生出高科技既世界 呢個就係我地比上一代既優勢

唔洗同佢講啦格爾，一個錯足十個開既人到依家都唔承認自己睇錯 由佢活係自己世界好過 教精呢d人佢唔會欣賞你

憑運氣賺黎既錢

最後會憑實力輸番哂出去

以前科技同管理未成熟姐

憑你？ 勸多你一句，唔好成日以為市場先生失常，市場大部分時間都係有效 成日以為市場失常可能其實係自己失常

不知所謂

你睇下你身邊d 「fans 」係d咩人，成班好似邪教組織咁日日gogogo ，日日契媽前契媽後。 股價跌少少即刻變哂做臭雞。 全部都係追漲殺跌既業餘賭徒。你係咪想身邊就係圍繞著一班咁低質既人？

唔投資tesla 既原因係我讀過nikola tesla 既歷史，就係咁簡單

佢話市場先生係ON9啦
唔好再理佢啦一個禁自我中心，固步自封既人

其實你明唔明 你講既野同tesla間公司既前途係唔關事聽你講野真係好辛苦

成日話自己好崇拜nikola tesla ，所以唔投資邊隻股票乜7乜7
你呢d咪讀死書囉，睇完某個傳奇人物既故事，然後將佢既歷史無限放大，引申埋d on撚79既理論，乜春突破性既技術唔一定賺錢，一定一定你老母咩一定。見到有篇文章就懶係眾人皆醉你獨醒咁撚樣，出去睇下個世界變成點樣啦仲係到nikola tesla

條友又話唔睇股價但又要講估值
我諗佢都唔知自己講緊乜
如果正常人用佢個思維選股
2020應該跑輸哂

係佢既世界除左巴菲特全部投資者都係靠運氣

無番10年平均回報，無人可以話自己唔靠運氣
你以為你每年都可有同樣既回報？ 會唔會太天真

巴菲特有55年 ， 呢個係事實

你應該都唔係好知自己做緊咩，唔係點會淨係識人身攻擊，有point 既說話欠奉

問你問題唔識答，唔覆都算，家下我又唔係覆你
做咩咬我者
你唔睇股價但又睇估值咁勁都知你係股神啦

其實樓主你唔洗擔心無人聽你講嘢。
你第時炒到幾百億返嚟，成為香港巴菲特，到時啲人就會當你神咁拜。

無擔心過無人聽我講野，我只係擔心有巴打將自己老婆本，首期all in 哂落d 泡沫入面跟住一鋪清袋

睇嚟e家既擔心都係多餘

如果早入市又唔洗擔心佢地嘅。
假設有人2020年買Tesla賺咗7倍，就算而家泡沫爆破大跌8成，佢地嘅回報仍然遠超你嘅23%。最怕係遲入場啫。

跌9成就

最驚跌到一走走黎抄底

如果Tesla跌9成，你啲優質股都唔見得會無事囉。

Yahoo?

拗嚟都無謂。
不如你分享吓你買咗邊隻，立此存照啦。
幾年後大家咪知道你啱囉。

唔知咩logic,成日拎d無因果關係既歷史黎做prediction覺得個世界永遠唔會變得一條規律 潛水算數啦

你就想 好野更係自已買，點會同你講

你個盤幾百億咩? 夠錢買到貴哂? 分享交流吓心得都得掛。

知識係有價錢，唔會隨便就送比人

連登仔唔值得免費聽你啲高見
你依個post都唔應該開

個倉隻tsla 900%

加拿大皇家銀行稱，對特斯拉股票的看法完全錯了，將該公司目標價從之前的339美元提高到700美元。自2019年1月以來，加拿大皇家銀行對特斯拉股票的評級為“跑輸大盤”，自那以來其股價上漲了1215％。

筒二

即係黎賣廣告啦

tesla d車應該係無轆

我成倉樓主睇唔起既股昨晚一日都差唔多2成 ，2021年開市8日可能都過埋樓主

樓主呢

你地好仆街 而個時候搵樓主

抽snowflake
大戶

冇腦子的東西都不應該投資

點先可以抽美股ipo？

等睇有日終於跌幾個%樓主自然上水

賺得咁少都好意思上黎扮分析師